\chapter{ Аналитический раздел}
\label{cha:analytical}
    В данном разделе будут рассмотрены 
    алгоритмы поиска слов в слове.

    \section{Алгоритмы поиска слов в словаре}
        \subsection{Алгоритм полного перебора}
            Алгоритм полного перебора -- это алгоритм разрешения математических задач,
            который можно отнести к классу способов нахождения решения рассмотрением
            всех возможных вариантов. 
            Полный перебор (или метод «грубой силы», англ. brute force) -- метод решения математических задач.
            Относится к классу методов поиска решения исчерпыванием всевозможных вариантов.
            Сложность полного перебора зависит от количества всех возможных решений задачи.
            Если пространство решений очень велико, то полный перебор может не дать результатов 
            в течение нескольких лет или даже столетий.
            
            В данном случае следует перебирать слова в словаре, 
            пока не встретится нужное слово, 
            следовательно, время работы оценивается как $ O(n)$.

        \subsection{Алгоритм двоичного поиска}
            Целочисленный двоичный поиск (бинарный поиск) (англ. binary search) -- алгоритм поиска
            объекта по заданному признаку в множестве объектов, упорядоченных по тому же самому признаку,
            работающий за логарифмическое время. 

            Принцип двоичный поиска заключается в том, 
            что на каждом шаге множество объектов делится на две части 
            и в работе остаётся та часть множества, 
            где может находится искомый объект. 
            В зависимости от постановки задачи,
            процесс может остановливается, 
            когда получен первый или же последний индекс вхождения элемента.
            Последнее условие -- это левосторонний/правосторонний двоичный поиск. 

        \subsection{Алгоритм поиска по сегментам}
            Суть данного алгоритма заключается в том,
            что необходимо разбить словарь на сегменты.
            Каждый сегмент определяет первую букву слов,
            которые находятся в нем. 
            Для того, чтобы найти слово в таком
            словаре необходимо определить сегмент, где может находиться слово,
            а после произвести поиск в данном сегменте.

\newpage